\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=1.8cm, rmargin=1.8cm, vmargin=2cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphics}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{Examen terminal}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation 1}
\rhead{L1 PCSI --- S1 2011-2012}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}

\newcommand{\ie}{\textit{i.e.}\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\begin{center}\large\rule{\linewidth}{.5pt}
    \vspace{-1.15cm} \paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{\small #3}\\ \vspace{-0.3cm}\rule{\linewidth}{.5pt}\end{center}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

\lstdefinestyle{code}{language=C++,basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bf,numbers=left}

\newcommand{\munch}{Münchhausen}
\newcommand{\tab}{$tab$}
\newcommand{\pos}{$pos$}

%%% Macros Tikz

\colorlet{bv}{blue!50!green}
%\tikzstyle{fleche}=[black!80, line width=2.5pt, ->]
%\newcommand{\fleche}{black!80, line width=2.5pt, ->}

\newcommand{\case}[2]{%
\filldraw[fill=bv!10, draw=bv, line width=2pt] (#1-1,0) rectangle ++(1,1);%
\draw (#1-0.5,0.5) node{\large #2};}
\newcommand{\pipe}[2]{%
\draw[white] (#1-0.5, 1.7) node{\large\textbf{#2}};}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{Examen terminal -- 2h -- Tous documents autorisés, programmes à écrire en C++}

%{\small
%\noindent\textbf{Durée :} 2h. Tous les documents sont autorisés. Tous les
%programmes sont à écrire en C(++).}

\newexo{Exercice 1}{(8 points)}{Les fabuleuses aventures des nombres de \munch{}}
Un nombre entier est un \textbf{nombre de \munch{}} s'il est égal à la somme de ses chiffres élevés à leur propre puissance. Par exemple, le nombre $3435$ est un nombre de \munch{} car : $3435 = 3^3 + 4^4 + 3^3 + 5^5$.

	\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}$1.]
		\item Écrire un sous-programme prenant en paramètre un entier $\texttt{n}$ et 
		retournant $n^n$. Il est interdit d'utiliser la fonction \texttt{pow}. 
		\item Écrire un sous-programme prenant en paramètre un entier $\texttt{n}$ et 
		retournant la somme de ses chiffres élevés à leur propre puissance. 

		\item Écrire un sous-programme prenant en paramètre un entier $\texttt{n}$ et retournant \emph{vrai} si $\texttt{n}$ est un nombre de \munch{}, \emph{faux} sinon. 
		                \item Écrire un sous-programme demandant à
                  l'utilisateur de saisir un entier $\texttt{N}\geq1$, et
                  affichant tous les nombres de \munch{} compris entre
                  1 et \texttt{N}.
	\end{enumerate}

\newexo{Exercice 2}{(12 points)}{Let's do the time warp again}
Piégé dans une \emph{warp zone}, Mario se trouve face à \underline{$n$ tuyaux}, numérotés de $0$ à $n-1$,
dans lesquels il peut plonger. Certains tuyaux lui permettent de
s'échapper, ce qu'il souhaiterait, tandis que
d'autres mènent seulement à un tuyau de la zone. On représente
la situation par un tableau $\texttt{t}$ de \underline{$n$ entiers} dans lequel
$\texttt{t[i]}$ représente {\bf le déplacement} effectué par Mario lorsqu'il emprunte
le tuyau \no $\texttt{i}$ : c'est-à-dire que le tuyau par lequel il
ressort est alors le tuyau $\texttt{i}+\texttt{t[i]}$ si c'est bien un
indice du tableau (\ie si $0\leq\texttt{i}+\texttt{t[i]}<n$), sinon
Mario s'échappe. {\bf Attention} à bien assimiler cette notion de {\bf déplacement} : le contenu de la case $\texttt{t[i]}$ {\bf n'est pas} le numéro du tuyau par lequel Mario ressort. 

\noindent Ayant un peu forcé sur les champignons, Mario adopte une stratégie
idiote pour s'échapper : il choisit un tuyau de départ, plonge dans ce
tuyau et tant qu'il ressort d'un tuyau de la zone, il
replonge dans le tuyau duquel il vient de sortir sans réfléchir.\\
{\small\emph{Exemple : } sur la figure~\ref{fig:une}, si Mario part de la case 3 alors
  il ressort par la case $4= 3+1$. Si Mario part de 0 ou
2, il est bloqué dans un cycle; s'il part de 1, 3 ou 4, il aboutit en 4
et s'échappe.}

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (-1.5,0.5) node{\texttt{t[i]}};
\draw (-1.5,1.7) node{\texttt{i}};

\draw (1.5,1) node[anchor=south]{\includegraphics[scale=0.6]{warppipes.png}};
\foreach \i in {0,1,...,4} {\pipe{\i}{\i}};
\case{0}{$2$}
\case{1}{$2$}
\case{2}{$-2$}
\case{3}{$1$}
\case{4}{$3$}
\draw[black!80, line width=2.5pt, ->] (1.5,0) to [out=-150,in=-30] (-0.5,0);

\draw[->, thick] (4.5,0.5)--(6,0.5);
\draw (5.25,0.5) node[anchor=south]{\small plongeon};

\draw (9,1) node[anchor=south]{\includegraphics[scale=0.6]{warppipes_1.png}};
\foreach \i in {0,1,...,4} {\pipe{7.5+\i}{\i}};
\case{7.5}{$2$}
\case{8.5}{$2$}
\case{9.5}{$-2$}
\case{10.5}{$1$}
\case{11.5}{$3$}
\end{tikzpicture}
\caption{Exemple de plongeon}
\label{fig:une}
\end{figure}

\begin{enumerate}[$\mathcal{Q}$1.]
\item Écrire un un sous-programme \texttt{plongeon} prenant en param\`etres un
  tableau \texttt{t}, sa taille \texttt{n} et une position \texttt{i} et
  renvoyant : soit la nouvelle position de Mario après avoir emprunté le
  tuyau \no\texttt{i} s'il ressort bien par un tuyau, soit $-1$ s'il
  s'échappe.\\
{\small\emph{Exemple :} sur la figure~\ref{fig:une},
  \texttt{plongeon(t,5,2)} renvoie~$0$ et \texttt{plongeon(t,5,4)}
  renvoie~$-1$.}
\item On observe les faits très simples suivants :
\begin{enumerate}[$(i)$]
\item Si, dans sa série de plongeons, Mario repasse à un instant par un tuyau par
  lequel il est déjà passé, c'est qu'il est piégé dans un cycle.
\item Si Mario plonge $n$ fois sans sortir de la zone, alors il passe
  par $n+1$ tuyaux, or il n'y a que $n$ tuyaux distincts dans la
  zone, donc il repasse forcément par un même tuyau.
\end{enumerate}

Ainsi, \textbf{après} une série
  de $n$ plongeons depuis une position \texttt{i}, il n'y a que deux
  situations possibles : soit Mario est sorti de la zone, auquel cas on dit que la
  position \texttt{i} est \emph{libre}, soit il est piégé dans un cycle. \\
 {\small \emph{Exemple} : sur la Figure 2$(a)$, la position 1 permet 
  \`a Mario de s'\'echapper, alors que la position 2 piège Mario dans 
  un cycle.}\\
  
  Écrire un sous-programme \texttt{sauverMario} prenant en paramètres un
  tableau \texttt{t}, sa taille \texttt{n} et une position \texttt{i} et
  affichant \emph{"Mario est libre"} si la position \texttt{i} est libre et
  \emph{"Mario est piégé dans un cycle"} sinon.
  
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (1.5,1) node[anchor=south]{\includegraphics[scale=0.6]{warppipes.png}};
\foreach \i in {0,1,...,4} {\pipe{\i}{\i}};
\case{0}{$2$}
\case{1}{\textbf{2}}
\case{2}{$2$}
\case{3}{\textbf{2}}
\case{4}{$-4$}
\draw[black!80, line width=2.5pt, ->] (0.5,0) to [out=-30,in=-150] (2.5,0);
\draw[black!80, line width=2.5pt, ->] (2.5,0) to [out=-30,in=-150] (4.5,0);

\draw (1.5,-1) node[anchor=south]{\small $(a)$};
\draw (9,-1) node[anchor=south]{\small $(b)$};

\draw (9,1) node[anchor=south]{\includegraphics[scale=0.6]{warppipes.png}};
\foreach \i in {0,1,...,4} {\pipe{7.5 + \i}{\i}};
\case{7.5}{$2$}
\case{8.5}{$2$}
\case{9.5}{$-2$}
\case{10.5}{$1$}
\case{11.5}{$-3$}
%\draw[black!80, line width=2.5pt, ->] (9,0) to [out=-150,in=-30] (7,0);
%\draw[black!80, line width=2.5pt, <-] (9,0) to [out=-135,in=-45] (7,0);
\end{tikzpicture}
\caption{$(a)$ positions libres (en gras) et piégeantes, $(b)$ tableau de cycles (toute position est piégeante)}
\label{fig:deux}
\end{figure}

  \item On suppose \textbf{dans cette question} que toute position est dans un cycle comme sur
    la figure~\ref{fig:deux}$(b)$ (où l'on a deux cycles 0--2--0$\cdots$ et 1--3--4--1$\cdots$). En particulier, aucune position ne permet de sortir du tableau et une série de 
  plongeons démarrée en la position \texttt{i} repasse \emph{nécessairement} par la 
  position \texttt{i} après un certain temps.  

\begin{enumerate}
  \item Écrire un sous-programme \texttt{longueurCycle} prenant en param\`etres 
  un tableau \texttt{t}, sa taille \texttt{n} et une position \texttt{i} et renvoyant 
  le nombre minimal de plongeons \`a effectuer, partant de la position
  \texttt{i}, pour revenir en position \texttt{i}.\\
{\small\emph{Exemple :} sur la figure 2$(b)$, \texttt{longueurCycle(t,5,0)} renvoie~$2$ et \texttt{longueurCycle(t,5,4)} renvoie~$3$.}
  \item Écrire un sous-programme \texttt{pgcd} renvoyant le PGCD de
    deux entiers donnés en paramètres.\\
En utilisant la formule $ppcm(a,b) = \frac{|a \times b|}{pgcd(a,b)}$,
en déduire un sous-programme \texttt{ppcm} renvoyant le PPCM de deux entiers.
  \item On appelle \emph{temps de retour} du tableau le nombre minimal de plongeons au bout
    duquel, depuis n'importe quelle position \texttt{i}, on revient
    \emph{exactement} en position \texttt{i} {\small(sur l'exemple de la figure 2$(b)$, ce temps
    est $6$)}. On admet que ce temps
    est égal au PPCM des longueurs de tous les cycles du tableau {\small(sur
    l'exemple de la figure 2$(b)$, on a deux cycles, l'un de longueur 2
    et l'autre de longueur 3 donc le temps de retour
    $=ppcm(2,3)=6$)}.\\
Écrire un sous-programme \texttt{tempsRetour} prenant en param\`etres 
  un tableau $\texttt{t}$, sa taille $\texttt{n}$ et renvoyant le
  temps de retour du tableau.
 \end{enumerate}
  
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (1.5,1) node[anchor=south]{\includegraphics[scale=0.6]{warppipes.png}};
\foreach \i in {0,1,...,4} {\pipe{\i}{\i}};
\case{0}{$2$}
\case{1}{\textbf{2}}
\case{2}{$2$}
\case{3}{\textbf{2}}
\case{4}{$-4$}
\draw[black!80, line width=2.5pt, ->] (0.5,0) to [out=-30,in=-150] (2.5,0);
\draw[black!80, line width=2.5pt, ->] (2.5,0) to [out=-30,in=-150] (4.5,0);

\draw[->, thick] (4.5,0.5)--(6,0.5);
\draw (5.25,0.5) node[anchor=south]{\small accélération};

\draw (9,1)
node[anchor=south]{\includegraphics[scale=0.6]{warppipes.png}};
\foreach \i in {0,1,...,4} {\pipe{7.5+\i}{\i}};
\case{7.5}{$4$}
\case{8.5}{$5$}
\case{9.5}{$-2$}
\case{10.5}{$5$}
\case{11.5}{$-2$}
\end{tikzpicture}
\caption{Positions libres et accélération}
\label{fig:trois}
\end{figure}

\item On suppose \textbf{dans cette question} que le tableau est \emph{quelconque}, et 
l'objectif est maintenant de d\'eterminer, un peu plus efficacement
qu'avec la méthode de la question 2, toutes les \emph{positions libres} du tableau, c'est-\`a-dire les 
tuyaux \`a partir desquels Mario peut s'échapper (représentés en \textbf{gras} 
sur la figure~\ref{fig:trois}). 

\begin{enumerate}
\item Écrire un sous-programme \texttt{acceleration} qui prend en
  paramètres deux tableaux \texttt{t} et \texttt{tacc} de même taille
  \texttt{n}, et qui remplit \texttt{tacc} en écrivant dans chaque case
  \texttt{tacc[i]} le déplacement effectué par Mario lorsqu'il effectue 
    \textbf{2 plongeons} depuis \texttt{i} dans le tableau
    \texttt{t} {\small(\texttt{tacc} est
      ainsi un tableau \emph{accéléré} dans lequel tout plongeon équivaut à 2
      plongeons dans \texttt{t})}. Attention à la définition du déplacement (bien lire le début du sujet). Lorsqu'une position \texttt{i} permet
    de s'échapper en $p\leq2$ plongeons, on pourra simplement choisir
    \texttt{t[i] = n} (car un décalage de $n$ est toujours sortant). 
	\item On admet que si l'on accélère un tableau $k$ fois, où $k\geq\log_2(n)$, les positions directement sortantes de ce tableau sont
          les positions libres du tableau de départ\footnote{Car chaque
          plongeon équivaut alors à $2^k\geq n$ plongeons du
          tableau initial.}.\\
Écrire un sous-programme \texttt{positionsLibres}, prenant en paramètre un tableau \texttt{t}, sa taille \texttt{n} et affichant toutes les positions
        libres du tableau, en effectuant
        \framebox{\texttt{ceil(log2(n))}} ($\geq\log_2(n)$) accélérations de
          \texttt{t}. Pour mettre à jour les valeurs contenues dans
          \texttt{t} après \texttt{acceleration}, vous pourrez
          utiliser, sans le définir, un sous-programme
          \texttt{copieTableau(int *tsrc, int *tdest, int taille)}\footnote{Nous rappelons que la syntaxe \texttt{int *tsrc} est équivalente à \texttt{int tsrc[]}.}
          recopiant \texttt{tsrc} dans \texttt{tdest}. 
\end{enumerate}	
\end{enumerate}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
